---
templateKey: article
title: 八月结束了，这些事不应该被遗忘
slug: 2017-aug-never-forget
date: 2017-09-01T13:00:00.000Z
description: 八月最后一天，我们继续为大家梳理这个月的“大新闻”，看看它们最后是怎么样“结束”的。
featuredpost: false
featuredimage: /img/81.webp
trending: 1
isbrief: false
columnist: 月度事件防腐剂
tags:
  - 事件防腐剂
  - 地震
  - 99公益日
---
<!--StartFragment-->

**事件防腐剂专栏，每月回顾，别让公共事件烂在角落里**

**作者：午夜DJ、阿七**

<!--EndFragment-->

<!--StartFragment-->

## 四川、新疆地震

首先，最“大”的是天灾。



2017年8月8日，四川九寨沟发生地震。其震中位于中华人民共和国四川省阿坝州九寨沟县漳扎镇，震级为Ms7.0，震源深度为12千米。中国地震局称，主震发生后，附近又发生多次余震。



据四川政府新闻办公室发布，截至8月11日21时，该次地震死亡人数为24人，493人受伤，其中至少45人重伤。转移人员61500余人，(含126名外国游客)，临时安置23477人。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103857.webp)

▲震后救援（来源：人民日报）



地震中，九寨沟县17个乡镇的1680户房屋受到损坏。其中，1037户轻度受损，420户中度受损，223户重度受损。九寨沟风景名胜区共有52个景点，在八级烈度影响范围内有30个景点。



就在九寨沟地震十小时后，新疆维吾尔自治区博尔塔拉蒙古自治州精河县，发生6.6级地震。人民网报道，截至8月9日，这次新疆地震造成32人受伤。212户307间房屋倒塌，受损房屋4032户5469间。已转移安置10500人。初步估计直接经济损失1.5亿元。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103856.webp)

▲图片来源于新浪新闻





## 台风“天鸽”来袭，贵州山体滑坡

而在南方，今年以来的最强台风“天鸽”造成了严重损失。民政部8月25日9时统计，台风“天鸽”造成福建、广东、广西、贵州、云南5省份11人死亡，1人失踪。直接经济损失121.8亿元。



在“天鸽”袭击期间，一段7秒视频在网络被广泛传播。视频中，一名男子双手撑住快要被狂风吹倒的小货车。但没过多久，货车倒下把男子压住。



根据媒体报道，这位男子叫周荣，当场被不幸身亡。周荣家境较差，家庭经济来源都主要靠他拉货。而他所保护的货车是两个月前才买的。[（延伸阅读：《“抵抗台风”的司机走了，我们记下了一些货车司机的故事》）](http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMDc5MDUxNA==&mid=2651122607&idx=1&sn=35ca9eb093d2f0ea54846cfeb07bc558&chksm=8113d132b664582449199b82bbcfa9cd615885a096a9246456ed49635e42e25dcd1925ca5966&scene=21#wechat_redirect)



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103858.webp)

▲图传视频截图



8月28日，贵州省毕节市纳雍县张家湾镇普洒社区大树脚组，发生山体滑坡灾害。据贵州都市报，事发时半座山体倾泻而下，山下一个村子被掩埋。据人民网消息，截至8月29日10时统计，灾害涉及家庭34户，造成3人死亡，还有32人失联。具体灾情正在进一步统计核查中。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103859.webp)

▲中国地震网速报微博图片





## 山西和顺官员瞒报矿难情况，爆料者被“造谣”

有天灾，也有人祸。



山西省和顺县吕鑫煤业四采区A6-1采区8月11日15时至17时发生边坡滑坡事故。截至8月25日早9时，事故最终确认9人死亡。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103860.webp)

▲新闻截图



然而，8月13日，和顺县政府新闻办两位负责人曾明确表示，吕鑫矿业发生滑坡，但无人员伤亡，也没有设备被埋，请网友不信谣不传谣；8月14日，和顺县警方行政拘留了一名声称有多人遭到掩埋的“造谣”网友。



然而，8月15日，涉事企业总经理高阳就到县公安局投案自首，交代事故真实情况。



8月18日，晋中市纪委监委对涉事两名官员采取留置措施。两名官员分别是顺县国土资源局党组书记、局长药江波和顺县煤炭工业局原局长张瑞清。此前被拘留的“造谣”者已被解除行政拘留。





## 吐槽医院饭菜差，就被“造谣”了

被“造谣”的事情这个月还不只有一件。



8月16日，张某涉嫌虚构事实，扰乱公共秩序被涉县城关派出所行政拘留。事情缘于张某在网上发帖“吐槽医院饭菜差”。



事件在网上被曝光后引发巨大争议。8月20日，河北邯郸市公安局表示已责令涉县公安局严格以事实为依据，以法律为准绳，对本案的“事实、证据和法律适用”进行重新审核。如果存在执法问题，必须立即纠正。





## 《战狼2》与“吴京”成为现象级话题



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103861.webp)

▲电影海报



2017年7月24日，吴京自导自演的电影《战狼2》上映。电影在七月底及整个八月掀起现象级的观影热潮。



根据Mtime时光网，截至8月27日，《战狼2》内地累计票房53.93亿，约8.12亿美元。今日是《战狼2》内地上映的第36天，票房潜力仍未耗尽。上周该片报收2.63亿，实现周票房五连冠。



这一成绩也使《战狼2》成为周票房连冠次数最多的国产片。《战狼2》已宣布延长放映周期至9月28日，最终总票房冲破60亿也未可知。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103863.webp)

▲图片来源于Mtime时光网



在各路网络大V乃至官媒赞扬力推同时，也有不一样的声音浮现，围绕《战狼2》展开的各种争辩也可谓一场“血雨腥风”。



8月5日网络视频节目《奇爱博士讲电影》播出了一期《号外篇：票房奇迹《战狼2》，请允许我不喜欢它》，节目里中戏老师尹珊珊痛批《战狼2》，引发广泛争论，尹珊珊遭到网友人肉搜索，甚至有网友给中戏写公开信要求开除她。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103864.webp)

▲视频截图



此后网络风传尹珊珊被开除，但还没得到可靠消息证实。目前尹珊珊的微博最后更新停留在8月14日，按照她以往每日发博的频率推测，她的微博账号疑似被封，中戏的认证也取消了。



尹珊珊批评《战狼2》的第二天，共青团中央微博挂出豆瓣战狼电影条目下的高分差评，随后一度关闭微博评论，后来又再开放。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103866.webp)





## 大学生李文星之死与“蝶贝蕾”传销组织

除了电影，“传销”也因为大学生李文星的死，成为了八月的关键词之一。



5月15日，刚刚毕业一年的东北大学毕业生李文星在Boss直聘的平台上发出了自己的简历；经过简单的交流，5月19日，他收到了冒充北京科蓝软件系统股份有限公司的聘用通知函；一天之后，他从北京前往天津入职，然后只身一人落入天津静海的传销窝点；7月14日，他的尸体在天津静海区的一个水坑里被发现。



8月2日，教育行业的一家垂直新媒体“芥末堆”在公众号发布《求职少年李文星之死》一文，迅速引发广泛的社会关注，各大媒体跟进报道。然而如今芥末堆的原始文章已被删除，新京报8月6日出的报道也被删除。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103865.webp)

▲首发李文星故事的自媒体“芥末堆”历史纪录



李文星事件后，天津官方发布消息称，从8月6日起，在全市组织开展为期20天，以打击整治静海传销为重点的集中行动。《人民日报》报道，天津市委常委赵飞表示，“决战20天”，要“彻底清除”该市非法传销活动， “打不净，不罢手、不收兵。”《新京报》报道，截至8月9号，天津共出动警力3000余名，排查村街社区621个，发现传销窝点420处，清理传销人员85人。除此之外，行动后续结果没有更多的披露与报道。





## 南京猥亵女童案与“西边的风”恋童网站

对传销的公众讨论热度进入尾声，“南京猥亵女童案”的调查结果也公布了。



8月12日晚7时许，在南京高铁南站候车室，一名20岁左右的小伙，将一名十二三岁的小女孩抱坐在大腿上，并将手伸进女孩的裙内抚摸其胸部。该起猥亵女童事件被曝光后，引发广泛关注。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103867.webp)

▲爆料微博



8月15日，南京铁路公安处南京南车站派出所官方微博通报称，以涉嫌“猥亵儿童罪”对嫌疑人段某某依法刑事拘留。8月28日，南京铁路运输检察院依法以涉嫌猥亵儿童罪，对犯罪嫌疑人段某某批准逮捕。段某即将就读的河南长垣烹饪职业技术学院表示，有可能拒绝其入学。



除此之外，随着江苏网警对“江苏刘老师，媲美欣”系列视频展开调查， 新浪微博网友8月15日晚发文举报“西边的风”网站涉嫌宣传恋童癖、通过销售含有猥亵儿童的视频来进行营利。



根据网友的后续爆料视频，不少家长亲自带着孩子接下这种“业务”。江苏警方随后宣布介入调查此事，目前还没有明确结果公示。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103868.webp)

▲微博截图





凉山“格斗孤儿”被送回家

说起与儿童有关的新闻，七月的“凉山格斗孤儿”一事，在八月又有新的情况。



8月16日，凉山州越西县政府工作人员和12名孩子的监护人把成都恩波俱乐部的“格斗孤儿”带走。早在7月底，媒体拍摄“格斗孤儿”的短视频就引发社会巨大关注，“要不要将孩子接回去”成为了舆论中争论点。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103869.webp)

▲图片来源于网络



针对是否组织未成年人参与盈利性商演，恩波俱乐部予以否认。但一张印有恩波格斗俱乐部的14岁参赛者的海报显示，观众需支付150元入场观看表演赛。



另外，据媒体报道，恩波俱乐部花在孩子们上的钱一年达400万元至500万元。俱乐部的收入来自比赛赞助与一些生意，俱乐部运营总监朱光辉表示收支基本持平。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103870.webp)

▲图片来源于网络



在《新京报》8月9日的报道里，俱乐部中来自凉山的小伍说，“回老家也可能像他们（凉山“特殊困难儿童”）一样吸毒、打工，我不想回去。”财新采访了相关专家表示，凉山“格斗孤儿”事件，以及其引发的是否“遣返”争议，背后是儿童福利体系的不完善。





## 驻唱歌手要“歌手证”？

8月21日网上传出，北京后海的酒吧，有警察检查驻唱歌手的“歌手证”，没有证件的歌手就会被带走。其后，北京西城区政府发微博表示：网传北京后海酒吧开查“歌手证”情况不属实。北京公安官方微博也转发了这条消息。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103872.webp)

▲微博截图



此前，民谣歌手李志表示曾遇到演出当地区文化局要求其出示“演员证”，最终由于缺乏相关证明而不能在该区做演出。



NGOCN查询发现1998年曾有关于歌手证考核改成演员个人营业演出许可证考核的新闻报道。1997年的《营业性演出管理条例》还明确不具备该“演出证”而从事营利性演出活动者将面临所得收入3倍以上5倍以下的罚款。但这条例已经在2005年废除。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103871.webp)

▲@李天华 微博分享的图片



另外，根据媒体报道广州近日开始给街头艺人发证。持证艺人可在国际户外艺术节期间（9月-11月）在花城广场核定范围内进行表演。目前，厦门、深圳、上海、广州均有给街头艺人并颁发“上岗证”，安排他们在指定时间到指定地点表演。[（想看详情《北京文化委否认“查歌手证”，街头艺人却开始领证了》）](http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMDc5MDUxNA==&mid=2651122585&idx=1&sn=8f7b0bd0890a44fb6daf673b52f928a6&chksm=8113d104b6645812c4c99e18f486624484eb433575ab4f5d748ef4c3e4ae12f4bfaeed3889bd&scene=21#wechat_redirect)





## “小朋友”画廊公益筹款刷爆朋友圈

8月28日，腾讯公益平台上发起的一个公益活动——“小朋友”画廊刷爆了朋友圈。



![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p45103873.webp)

▲“小朋友”画廊截图



点开活动页面可以看到36幅画作，他们的作者均是患有自闭症、智力障碍、脑瘫等病症的特殊人群。根据活动规则，只要1元或者输入任意金额，就可以“购买”下他们的画。购买完成后，可以听到一段作者的语音，也可以将买到的画作电子版保存到手机上。



截至29日14时20分，捐款金额达到目标，募款结束，共计15028994.79元(100%)，捐款人次5806559。



对这个项目也有各种疑问。有网友质疑，这1500万巨额捐款并非给画作者个人，而是捐给WABC工作室，这一点在捐款之前没有得到特别醒目的说明；有人批评这样将特殊疾病人群浪漫化的做法，并不利于帮助他们。也有款项流动透明度不足，活动背后有不明投资商支持等猜测。



腾讯方面接受北京青年报采访时表示，99公益日“小朋友画廊”H5，是由腾讯公益和“WABC无障碍艺途”公益机构联合出品的线上线下互动公益项目，不存在所谓的“投资商”，筹得的款项将会用于WABC各城市艺术中心的艺术画廊。



用户捐赠的善款不会进入腾讯公益，将直接存入接受善款、具有合法公募资质的机构账户。善款使用情况，将在腾讯公益平台上进行定期公示，接受所有公众的监督和询问。[（自闭症人士的现实状况更值得我们关注，可看《超500万人买了自闭小朋友的画，但知道TA们真实生活的又有多少？》）](http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMDc5MDUxNA==&mid=2651122592&idx=1&sn=ee0670b4abcfc987b4897c9677c60973&chksm=8113d13db664582bce4790244be22852dd102d8a40d43cae1ab40d62d77017319e19cd6a45aa&scene=21#wechat_redirect)

<!--EndFragment-->